> 本文由 [简悦 SimpRead](http://ksria.com/simpread/) 转码， 原文地址 [zhuanlan.zhihu.com](https://zhuanlan.zhihu.com/p/342973091) ![](https://pic3.zhimg.com/v2-8b3459ff8ba02fad0ff8f8ba4e89597a_r.jpg)

  
01  
四周是冰冷的混凝土墙体，没有窗户。  
一个瘦弱且略显病态的年轻小伙端坐在电脑桌前，他左手的食指不停的敲打着桌面，除了偶尔抬头看一眼对面墙上的时钟，他的眼睛始终没有离开电脑屏幕，而此时的屏幕上显示：进度已经完成 85%，仍需 1 小时 58 分 53 秒才能完成下载，在他的计算里如果这该死的电脑不出问题的话，应该可以在同事进来前把电脑里的资料全部拷贝出来。  
现实里的剧情并不像《碟中谍》那样紧张刺激，所有资料拷贝完成的时候，距离换班交接还有 15 分钟，年轻人从容的从电脑主机里取出 SD 卡，熟练的把卡片放进了自己的舌头下面，这是他从电影里学来的，也是他认为最为稳妥的办法，不仅可以完美的躲过金属探测器，还可以在意外发生时快速的把证据吞进肚子里。  
在和同事简单的打了个招呼之后，年轻人快速换好衣服准备离开这个位于夏威夷瓦胡岛库尼亚菠萝田下的办公室。这是一座在二战时期修建的地下设施，原本是用于生产战斗机的地下飞机厂，后来改为国家安全局存放服务器的秘密基地。  
从办公室出来，年青人需要经过主管与穿制服的军人，走下楼梯，走出空旷的大厅，接着扫描徽章通过第一道门，然后是第二道，如果这个时候有人觉得你不太对劲，那前后的两道门就会马上锁死，同时警卫会拔出武器对准你的脑袋。  
不过这种情况始终没有出现，年轻人在这之前已经多次成功的把 SD 卡带进带出，这次也同样顺利的通过了两道安全门，坐电梯从 60 米深的地下升到地上隧道，接着再朝着隧道远处的亮光行进一公里就是出口，那道亮光似乎就是他对理想世界的希望。  
年轻人谎称自己需要治疗癫痫，并向主管申请了两周的病假，只不过两周后他也不会再回到这里，甚至不再有机会回到自己的祖国。  
2013 年 5 月 20 日，这个年轻人出现在中国香港的机场，在通关人员的眼里，这个不起眼的美国小伙子很可能只是把香港当成了旅行途中的一个中转站，所以整个通关过程非常平淡无奇。  
几天后，英国的《卫报》和美国的《华盛顿邮报》先后爆出了美国政府的惊天丑闻，这就是让人惊掉下巴的美国棱镜门事件，而美国国家安全局很快就查到了报料人正是咱们前文提到的那个年轻人 - 爱德华. 斯诺登。  

![](https://pic3.zhimg.com/v2-a11e4dc45b58aa9f23dc4b7f0af7df22_r.jpg)

爱德华. 斯诺登  
02  
作为一个技术宅，斯诺登在决定曝光美国政府丑行之前就已经规划好了逃亡路线和抛猛料的节奏。按照计划，英国的《卫报》在 6 月 5 日先做了个铺垫，曝光美国国家安全局（NSA）有个见不得光的项目名叫 “棱镜计划”，在这个计划里，NSA 要求电信巨头威瑞森公司必须每天上交数百万用户的通话记录。  
紧接着第二天，美国的《华盛顿邮报》进行补枪，详细的披露了在过去六年里，NSA 和 FBI 通过进入微软、谷歌、苹果、雅虎等九大网络巨头的服务器，监控美国公民的电子邮件、聊天记录、视频和照片等个人资料。  
敏感的美国媒体马上意识到这是一个有组织有节奏的抛瓜行动，大家开始疯狂收集 “棱镜计划” 的黑料。第三天，也就是 6 月 7 日，美国媒体开始组团向美国政府开炮，《纽约时报》的头版头条是《美国政府承认通过网络收集海外情报》，各大评论网站疯狂跟帖，写不出段子的媒体也竞相转载。  
而英国的《卫报》再接再厉，继续曝光美国情报机构的机密文件，声称美国国家情报总局从电脑网络中收集到大约 30 亿份情报，作为《卫报》的竞争对手《独立报》也不甘示弱，在这条新闻的基础上发挥了野兽般的想象力，他们以此怀疑大部分英国公民被美国人监视，美国人侵犯了英国公民的个人隐私。  
故事完全按照斯诺登的计划进行，“棱镜门” 被媒体们一步步炒热，此时的美国政府和国家安全局成了众矢之的。  

![](https://pic2.zhimg.com/v2-6f8110ac697f1f77a864b00307a0b8e5_r.jpg)

奥巴马  
虽然奥巴马的脸色不太容易看出变化，但他此时的内心一定是被成千上万匹那啥践踏过的，因为这个监听电话和网络的项目从 2004 年就开始搞了，牵头的是前领导小布什，作为后小布什时代的美国总统，奥巴马是悲催的，自己的那些宏图大志一件也没搞成，反而一直在为前领导擦屁股。比如那个阿富汗和伊拉克，还有那个已成气候的东方某大国。  
现在又冒出来个棱镜门，这无疑是奥巴马上任以来最大的挑战，这个挑战在于，常把人权挂在嘴边的美国政府，怎样把侵犯自己国民人权或者他国国民人权的无耻行为，理直气壮的粉饰成美国政府的合理诉求，同时还不被选民所唾弃。  
奥巴马的对策就是义正严辞的耍流氓，他理直气壮的对媒体说：“美国安全局没有监听大家的通话内容，政府所做的仅仅是分析电话号码和通话时长，然后从中找出恐怖分子的通话。”  
奥巴马的解释虽然看起来比较牵强，但毕竟牵强的理由也是理由，在经历过”911“之后，没有什么比甩锅给恐怖分子更能平复美国民众暴躁不安的内心了，奥巴马的策略起到了作用，在随后的民调中，有 56% 的美国人觉得安全比隐私更重要，如果让他们在生命和被偷窥中做选择，他们更倾向于后者。有 41% 的美国人认为没有隐私毋宁死，政府的监听计划侵犯了人权，把锅甩给恐怖分子非常不道德。还有 3% 的人不知道大家在说什么（这很美国）。  
就在奥巴马以为找到了一个完美借口的时候，斯诺登在香港某家酒店的房间里接受了香港《南华早报》的采访。在一个多小时的时间里，斯诺登曝光了棱镜计划中针对中国的监听行动。  
从 2009 年开始，美国政府就频繁发动黑客入侵中国的网络，包括且不限于大学、商业机构以及政府网站，攻击目标多达上百个，文件里没有找到蓝翔技校的名字，但清华大学成为了被攻击的重点，因为清华大学是中国第一家互联网骨干网和世界上最大的国家研究中心，同时还是中国教育和科研计算机网络所在地，一旦被黑客入侵，数以百万计的互联网数据都会被盗。  
除了中国，美国政府还在全球范围内进行黑客行动，攻击次数超过了 6 万次，同时美国政府还通过谷歌、微软、Facebook 等公司读取个人电子邮件，这些大公司将注册用户的信息提供给美国情报部门，以此换取苟安。  
这条信息一发布，美国白宫像是被臭脚老汉的拖鞋底抽了一记耳光，又臭又响！首先美国政客经常指责中国黑客攻击美国网站，蓝翔多次躺枪，以后这事不好再提；其次，恐怖分子也表示没办法帮美国政府扛下所有责任，毕竟他们盘子小能力有限。  

![](https://pic4.zhimg.com/v2-61af90a869f0a20afbf08c1b75a37b33_r.jpg)

  
政府组织黑客耍流氓并不是什么奇闻，但这种事你可以骂我，但我绝不能承认，古往今来英国人在这一点上做的最好，总是以绅士的标准去干没有下限的事情。而国家之间的黑客攻击属于正常交往，大家心照不宣但绝不能承认，因为搞黑客攻击属于下三路，拿不上台面，现在好了，美国人自己承认了。  
斯诺登一系列爆料让白宫陷入混乱，美国政府的脸被打的啪啪作响，政客们对斯诺登恨的牙痒痒，声称斯诺登就是个卖国贼，就算追到天涯海角，也要让斯诺登得到正义的审判。  
更让白宫心慌的是，现在爆出来的还是开胃菜，后面不知道还有多少猛料会被冷不丁的抛出来。为此，美国前众议员保罗甚至提议用巡航导弹或者无人机去干掉斯诺登。  
美国政府的恐慌非常容易理解，毕竟自己那些见不得人的证据都掌握在一个耿直 Boy 手里，而且现在这个年轻人遁隐在东方某大国的地盘，这对于 FBI 的特工来说非常棘手。  
美国白宫感到无力，一方面动用 FBI 对斯诺登展开正式调查，另一方面对中国施压以防止中国政府给斯诺登提供豁免和庇护。  
美国政府把斯诺登当作叛国者，但美国民众却不这么想，甚至有 31% 的人认为斯诺登的行为是爱国，因为他维护了美国精神。为此，美国民众还发起了为斯诺登请愿的签名行动，希望政府能够赦免他的泄密罪行。这个活动在不到 10 天的时间里就获得了超过 10 万人的签名，不过这次美国政府表现的非常强硬，坚持不给斯诺登翻案，因为一旦赦免斯诺登意味着今后更多的泄密和猛料。  
斯诺登选择香港也是经过深思熟虑的，在香港他有 90 天的旅行签证，并且在旅行签字到期后还可以申请避难继续留在香港，而在签证有效期内，他不能向香港政府提交避难申请，除非美方提出指控，对他发出通缉令，斯诺登才可以申请避难。虽然早在回归前香港地区就和美国签订了引渡协议，但如果美国的引渡请求影响了中国的国防、外交或者公共利益，中央政府有权否决。  
就在奥巴马政府绞尽脑汁想要从香港把斯诺登搞回来的时候，又一个惊天大瓜被扔了出来。  
当时一年一度的高端聚会 G8 就要开幕，地点设在英国的北爱尔兰。斯诺登紧跟热点，在会议开幕的头天 “献礼”，斯诺登再次通过《卫报》爆料美国政府的多个机密文件，2009 年英国伦敦召开 G20 峰会的时候，英国情报机构曾临时搞了个“间谍网吧”，打着贴心服务的旗号吸引与会代表使用，顺便“检查” 下大家的邮件内容；而英国人的大侄子美国也不甘示弱，他们监听了梅德韦杰夫打往莫斯科的一通卫星电话。  
以绅士标榜的英国人觉得有必要绅士的谴责一下斯诺登，他们把斯诺登列为不待见的人，同时禁止斯诺登飞往英国。  
而奥巴马此时的内心是崩溃的，因为他原本计划在 G8 上和小伙伴们解释下监听自己、英国和中国的 “正当理由”，没想到现在还要临时加上一个俄罗斯。这些还不是最关键的，关键是他找不到理由把锅全部甩给恐怖分子，总不能说梅德韦杰夫的那通电话是打给基地组织的吧。  
那是奥巴马上任美国总统以来最艰难也是最尴尬的一段日子，所幸他的脸色变化不是那么容易被捕捉，面对记者们的反复盘问，奥巴马唯一能做的就是死扛到底。  
03  
后面的日子里，美国司法部被各国的正式信函骂的体无完肤，德国、意大利、法国和欧盟对美国司法部进行了无情的嘲讽和鞭挞，他们要求美国对监听欧洲人民的行为给个说法，但厚颜的美国表现出一副死猪不怕开水烫的顽强作风，面对潮水般的差评，也只是回复了一个 “呵呵”。  
美国一边忙着和盟友们打太极，一边开始想办法引渡斯诺登。美国联邦检察官对斯诺登提起了三项罪名指控，分别是盗窃政府财产、偷窃未经授权的国防材料和蓄意向未经授权之人透露机密资料罪。按照《反间谍法》，这三项指控加起来最长可以判处 30 年的刑期。  
就在斯诺登一筹莫展的时候，前辈维基解密的创始人阿桑奇给这位小弟支招，建议他去坚持反美的古巴或者委内瑞拉避难，如果担心水土不服也可以跑去俄罗斯，毕竟俄国人最擅长的就是硬刚美国。  
6 月 23 日，斯诺登乘坐俄罗斯航空公司的 SU213 航班飞往莫斯科，就在登机前他还不忘再踩白宫一脚，这次爆料的内容是美国国家安全局曾多次入侵中国移动，窃取了几百万条中国人的手机短信内容。每当想起自己在用短信编辑给妹子的小情话极有可能被美国人研读，一种愤怒加羞涩的心情就冒了出来，而被美国监视的中国人可能有几千万甚至更多。  

![](https://pic3.zhimg.com/v2-62ce2b8002d2e0c823ee1259e4f245aa_r.jpg)

普京  
事情并不像斯诺登想的那么简单，起初普京是拒绝斯诺登进入俄罗斯的，因为美国和俄罗斯之间没有引渡协议，收留斯诺登显然就是让白宫吃翔，所以普京希望斯诺登这个烫手山芋赶紧走人。  
但在谢列梅杰夫机场滞留了一个星期，斯诺登也没能找到愿意给他政治庇护的国家，眼看斯诺登就要重演汤姆. 汉克斯的《幸福终点站》，成为一个 “机场难民”，普京“勉为其难” 的接收了斯诺登，答应了他政治避难的请求。  
至于普京收留斯诺登是不是出于 “无奈” 不太好说，不过普京还是给了奥巴马一个面子，普京首先捧了一把奥巴马，说他是个实在、公事公办的好同志，不会耍小心眼，也不会因为斯诺登的事和俄罗斯翻脸。然后又让总统发言人正式向斯诺登提出了条件，那就是不可以继续揭美国政府的老底，停止伤害美俄两国关系的泄密行动。  
走投无路的斯诺登在记者会上做出了承诺，表示在俄避难期间不会继续伤害美国。  
至此斯诺登和 “棱镜门” 告一段落，但隐私和网络安全开始被每一个国家和个人所重视。据说，俄罗斯的总统办公室已经不再使用电脑，而改为台式打字机了。